【粵配越難 ‧ 前言】當香港人都不愛粵語配音時

立場報道2017/12/12 — 16:13

AAA

「坦白講，我自己睇西片都好少聽配音。」曾聲演《魔雪奇緣》主角 Elsa 女王的八十後配音員黃紫嫻（Kitty）說。對於香港觀眾而言，這一句可能只是平實的描繪；然而出自粵語配音員之口，可會多添兩分心酸？

電視送飯的日子一去不返，電影院觀眾也愈來愈少。大家都轉到網絡世界，投入字幕組的懷抱。影視製作衍生的配音行業更是首當其衝。早在 2015 年，無綫電視明珠台率先取消英語劇集和電影的粵語配音，僅提供中文字幕。做法一度引起網民熱議，批評無綫帶頭「消滅粵語」。然而，粵語配音面對的挑戰，豈止語言之爭？

早在未有字幕組的年代，不少香港觀眾已經嫌棄配音，批評粵語演繹「行」、「罐頭」、「講嚟講去都係呢啲語氣」，尤其卡通節目更被指內容與原著不符。問題到底出在哪裡？

廣告

挑戰一：通訊局條例

「等我收拾你啦！」由細睇電視大嘅你有沒有發現，卡通片從來只有「收拾你」，而沒有「打死你」？你又知不知道「打」和「死」，不能在電視台兒童時段播出？

廣告

根據通訊事務管理局的「電視通用業務守則」，兒童時段的節目要「應避免描繪容易被兒童模仿的危險行為」，亦不應播出「傷人或令他人痛楚或受傷的方法」。「打死你」被視為「暴力」，未能出街。然而，日常生活街頭巷尾，我們不時見到媽媽指著孩子的腦門，大喊：「你再唔聽話，我就打死你」。到底通訊局的指引是否適切，還是脫離現實的苛求？

圖：寵物小精靈XY - 第58集截圖

圖：寵物小精靈XY - 第58集截圖
挑戰二：網上字幕組

又，作為觀眾的你，多久沒有看配音節目？字幕組多快好，你還願意耐心等候電視台的粵語版本？

字幕組效率神速，大部分香港觀眾首次接觸外語影視作品，好可能來自網上原聲版本；後來再在家中第二次收看配音版本時，免不了比較。基於先入為主的習性，要觀眾接受同一個角色配用另一把聲，一點也不容易。然而，字幕組既然贏了速度，電視台也只播放原聲，後者又有何優勝之處？

挑戰三：行業惡性循環

受通訊局條例所限，配音員未能暢所欲言，粵語版本內容「離地」，不夠貼近生活，令觀眾產生距離感；加上，電視觀眾日少，粵語配音需求也隨之下降。觀眾少有重視粵語配音，影視公司亦相應減少投放於配音的資源，行內形成「價低者得」的惡性競爭。相對從前一個配音班只有兩三名學生有「試聲」機會，今時今日配音學生尚未畢業，只要不介意人工低，亦可獲工作機會，叫有經驗、有質素的專業配音員無法維生。

條例限制，網絡競爭，惡性循環，粵語配音尚有前景可言嗎？

電視電影製作愈來愈少，粵語配音工作機會也愈來愈少，行業式微似乎無可避免，但始終老幼視障者仍然仰賴母語配音，方可享受電視節目的樂趣。除非粵語在世界消失，粵語配音還是有其存在價值。現役粵語配音員如何面對挑戰，回應困境？《立場新聞》專題【越難粵配】由本地配音員現身說法，看他們如何抵住艱難局面，繼續粵語配音。

幾鍾意viutv 一拳超人 既廣東話配音

#metoo

我幾鐘意聽

有線免費台個套日劇 相棒個粵配都好傳神
聽返原音反而無粵配咁好

以前TVB配得幾好
特別係鋼鍊Fa

可惜cut曬D野搞到上網睇比較吸引
明明咁夜播都要自我閹割

viutv 一拳超人 係閹割版黎
配聲好都無用

鍾意配音多D，因為有時D笑位會改番香港人明嘅笑位，睇日劇果D唔洗睇字幕方便好多

香港配音員咩台都係個班人 唔使指名viu tv
同埋香港好多配音員都好出色

雞寶

2005年3月，無綫播放《鋼之鍊金術師》，雖然以麗音提供日語主題曲及配音，但一眾動漫塔利班，得知電視台也製作了陳奕迅主唱的粵語主題曲後，立時謾罵四起。他們成立了反TVB聯盟，大罵中文版差劣，卻不能提供證據和道理，碰到一些立場不同的網友前來討論、提出反問，就馬上刪帖。

此外，一眾塔利班份子更打算遊行到將軍澳電視廣播城，爭取令粵語主題曲及配音消失。他們亦因這些出位行為，而成功上報。

這種激進言行越發越旺，令高登討論區內的高登大軍大感不妥。高登大軍嘗試跟塔利班份子討論不果，最後以攻擊論壇的方式，來遏止塔利班份子的行動。

呢套粤配好正，得閒就會成套loop一次

我都覺配得好但間間傳媒都割曬內容
配到識飛都無用

一套套啦

以前花師奶真係配得好正，啲台詞都好入肉傳神

鐘意聽原聲
配音成日加鹽加醋
連個意思都轉埋

呢個都係敗筆之一

銀魂 男子高中生的日常 粵配都好撚正
啲笑點地道返

大儒俠史艷文如果唔係廣東話配音，真係搵鬼睇

衝鋒21
幸運女神
世界第一

星矢嗰期，香港d配音人最hit

有時確實會over咗

有時識聽原聲都聽返配音
未必話要個原汁原味
係因為配音同譯稿質素好
先吸引我去聽下港式對白係點
有時候有字幕喺到係減低觀看意欲

就唔係嘅

2300唔算好夜咋喎

same

嗰時政府又唔發牌俾hktv，而家慣咗靜連電視都唔想開

日配太完美
點解要聽次一等的港配
利申:睇鬼佬戲會等日配先睇

睇配音原汁原味？

你班傻仔睇緊大陸佬字幕炸

銀魂11號晚個集粵配可以話係經典

ViuTV 齊木楠雄的災難 粵配一流

動畫op應該全部轉晒粵語
等班細路跟著唱唔駛成口蝗語

利申 以前反對粵語主題歌包括鋼煉時代 但粵語已經退無可退

Tvb配音好高質 當中cross game我覺得仲配得好過日配

我有儲粵配動畫
雖然係好少
邊到可以搵到?

睇完天使之瞳之個受到後，對黃紫嫻好有印象

花師奶同齊木都係

你知唔知其實日配電影有唔少都唔啱口㗎

1999年衰仔樂園大電影先是粵配既癲峰。

蛋散：史sir你正狗西

on9

時代唔同
以前連人名都可以改中文名 （高達，足球小將等等）

地道笑位 畀原汁原味塔里班屌列恆
而有d係佢配個feel仲好過日配
好似cross game 咁粵日配都有睇
係覺得粵配最襯個角色

好心佢十二點播，閹割曬
睇黎好無引

hxh既配音
完全fit哂

食三手飯仲咁自豪

On到震

我覺得同資訊發達有關 以前冇得上網焗住要等
而家等得你播下集嚟 我都睇哂喇

吹替